# STATUS
###### Проект находится на стадии создания прототипа.
 
# ОПИСАНИЕ ПРОЕКТА

Основная задача - создание так называемого "трекера дел" - приложения для ведения списков дел, календарей и трекеров задач с рядом изменений, расширений и уточнений.
Среди возможностей трекера дел:

 * Создание списков дел.
 * Дифференциация дел по группам.
 * Возможность взаимодействия с другими пользователями (например, создание совместных задач).
 * Создание вложенных древовидных иерархий для сложных дел (задачи, подзадачи, и так далее).
 * Уведомления о состоянии дел (например, приближение дедлайна).
 
# ПРИМЕРЫ ИСПОЛЬЗОВАНИЯ
 
 Трекер дел - незаменимый помощник любого современного человека. Он находит применение во всех сферах жизни, облегчая планировние и выполнение различных задач, среди которых, например:

 * Шопинг - основная задача. Подзадачи - магазины, которые нужно посетить. Подзадачи поздадач - список товаров, которые вычеркиваются по мере приобретения.
 * Напоминание-задача "выгулять собаку". Ежедневно заводит будильник на 6 утра.
 * Совместное празднование дня рождения:
 
    * Разделить задачи между участниками (покупки, за которые отвечает определенный человек, бронь места, выбор подарков).
    * Создать финальное дело на время празднования с напоминаниями зарание.
    * Позволить отслеживать процесс выполнения задач всем участникам.
  
 * Помощник студента:

    * Внести список лабораторных работ по предметам, обозначить дедлайны по каждой из них.
    * Расставить приоритеты для лабораторных работ, учитывая сложность и объем.
    * Программа напомнит о приближающихся сроках уведомлениями.
    
# ИЗУЧЕНИЕ АНАЛОГОВ
 
 Трекер дел - приложение, объединяющее в себе функции списков дел, календарей и трекеров задач. Необходимо изучить существующте аналоги, выявить их преимущества и недостатки, учесть при создании собственного приложения.
 
## Any.do

 Плюсы:
 
 * Интуитивный интерфейс.
 * Создание групповых задач.
 * Возможность использования в оффлайн-режиме.
 * Подсказки по заполнению, автоматическое внесение корректировок.
 
 Минусы:
 
 * Дерево подзадач не отображается при просмотре всех задач, для ознакомления с ним необходимо дополнительно открыть каждую конкретную задачу.
 * Задачи без конкретного времени выполнения на определенный день в календаре вперемешку с событиями в неустановленном порядке.
 * В отличие от большинства аналогов, интерфейс не напоминает почтовый кабинет. Может вызвать дискомфорт у некоторых пользователей.
 
## TickTick

 Плюсы:
 
 * Интуитивный интерфейс.
 * Простое и доступное обучение в начале использования.
 * Усовершенствованная система настройки оповещений, включающая возможность установления уровня назойливости.
 * Автоматическое завершение родительской задачи при выполнении всех дочерних.
 
 Минусы:
 
 * Отсутствие функционала, представленного в платной премиальной версии.
 
## Todoist

 Плюсы:
 
 * Интуитивный интерфейс.
 * Основные и необходимые функции доступны бесплатно.

 Минусы:
 
 * Постоянно всплывающее предложение подключить премиум-аккаунт мешает нормальной работе. Оптимальнее было бы убрать все невозможные для бесплатного использования функции с рабочей панели и вставить их непосредственно в описание платной версии.
 
 
 
## Jira

 Плюсы:
 
 * Удобный трекер ошибок и задач для команд, которые используют гибкую методологию разработки.
 * Позволяет легко настраивать проекты, выбирать тип задачи (ошибка, большая задача, подзадача и т.д) с соответствующими ей статусами, строить отношения между ними (блокирован, клонирует и т.д). 
 * Возможность “поставить флаг” на те задачи, которые не могут быть решены в данный момент из-за задержек.
 
 Минусы:
 
 * Долгая первоначальная настройка.
 * Сложность по сравнению с другими похожими сервисами (однако для больших команд с долгим временем разработки продукта отлично показывает свою эффективность)
 
## Яндекс.Трекер

 Плюсы:
 
 * Огромный функционал, удовлетворяющий любые потребности и фантазии пользователя. Вероятно, один из лучших существующих трекеров задач.
 
 Минусы:
 
 * Триальный период использования - два месяца. Несмотря на то, что платная версия стоит своих денег, она доступна для крупных компаний, применение же ее в небольшом проекте (например, для лабораторных работ студентов) затратно и нерентабельно.
 
# ЛОГИЧЕСКАЯ АРХИТЕКТУРА
 
 * Основная абстракция - задача. Среди ее полей - текущее состояние, сроки выполнения, приоритет,  группа (тип задачи), к которой она относится, и соответствующие теги. Ниже описана суть полей:
    * Текущее состояние сообщает о стадии выполнения задачи (не начата, выполняется, завершена). В состоянии хранится задача, а при наличии более сложных структур - родительской задачи с дочерними подзадачами - также и информация о подзадачах.  
    * Сроки содержат информацию о времени начала выполнения и времени, к которму выполнение задачи должно быть завершено. Сроки связаны с еще одной абстракцией - календарем. В более поздних версиях проекта это обеспечит наглядное представление.
    * Приоритет. Предполагается три уровня: красный - высокий, желтый - средний, зеленый - низкий. Таким образом, при, например, совпадении сроков выполнения задач, первой в списке для выполнения окажется задача с более высоким приоритетом. В расширенной версии, для наглядности, окошки с задачами будут окрашены непосредственно в цвет их приоритета.
    * По своему предназначению (сфере использования) задачи подразделены на группы. Пользователь в праве выбрать группу из списка предложенных, что, например, реализовано в приложении Wunderlist (категории продукты, фильмы, путешествия, работа, семья), или же создать собственную категорию задач (например, студентам удобно создать отдельную категорию для каждого предмета). Категория хранит название и список входящих в нее задач. На объект данного типа будут ссылаться задачи.
    * Чтобы ориентироваться в задачах было удобнее, можно создать теги для их отображения, группировки и, возможно, поиска.
 * Дабы избежать путаницы с определениями ("группа задачи", упомянутая выше), назовем задачи, выполняемые группой людей, командными. Командная задача - наследник обычной задачи. Однако, помимо стандартных полей задачи, она будет хранить еще и список всех участников. 
 * Касаемо сущности пользователь. В подавляющем большинстве трекеров дел, основными и необходимыми для взаимодействия с пользователями данными являются адреса их электронных почт. Например, для добавления пользователя в список исполнителей групповой задачи, достаточно указать его достоверный e-mail. Наличие электронной почты также необходимо для своевременного получения уведомлений, которые будут подробнее рассмотрены далее. Однако, реализация данного решения станет возможна только в более поздних версиях проекта. Помимо электронной почты, каждый пользователь будет обладать уникальным username и хешированным паролем. 
 * Напоминания. Чтобы точно не упустить что-то важное за потоком других дел, в программе можно ставить самому себе напоминания о задачах — в заданный день и час пользователю придет уведомление. Чтобы обратить внимание другого пользователя на задачу, его можно призвать в комментарии — он также получит уведомление. Помимо этого, полезным будет являться создание менеджера уведомлений, который, инкапсулируя сроки и состояние, создаст автоматические уведомления для пользователя (и, например, отправит соответствующее напоминание на e-mail в веб-версии программы).
 * В Яндекс.Трекере наглядность и организованность проекта реализована с помощью дашбордов (руководитель может собрать на дашборде информацию о работе всех команд, участвующих в проекте, отслеживать их продуктивность). Дашборд был бы удобен и для данного проекта. Так, создатель задачи мог бы отслеживать стадию выполнения задач другими пользователями, другим же пользователям был бы доступен список их собственных задач со сроками и приоритетами.
 
 
# ЭТАПЫ И СРОКИ РАЗРАБОТКИ
 
 1. До 15 апреля. Создание простого локального прототипа, хранящего зашифрованные данные в файлах в формате JSON и работающего через интерфейс командной строки, который станет основной частью следующей версии проекта. В нем будут реализованы простые задачи со всеми полями (создатель, приоритет, группа и так далее), а так же более сложные древовидные структуры задач с подзадачами. Удалять выполненные задачи нет необходимости, пользователь всегда сможет отследить историю. В планах реализовать регистрацию пользователей и вход в программу при помощи логина и пароля.
 2. До 30 апреля. Совершенствование базовой версии, реализация работы с базой данных (вместо работы с файлами), развитие внутренней логики. На данном этапе работа продолжит вестись через интерфейс командной строки. Нововведением станут командные задачи, реализация различных связанных с ними функций (добавление/удаление пользователей, возможность писать комментарии задействованным пользователям и т.д.). Программа пополнится функцией уведомлений (на данном этапе только внутри ОС). В планах реализовать поиск и группировку по тегам.
 3. До 31 мая. Создание веб-версии расширенного базового проекта, работа с которой будет вестись через браузер. Программа обретет визуальную структуру, станут доступны все "наглядные" элементы (отображение деревьев задач, окрашивание задач в цвет их приоритетов и т.д.). Будет реализована работа с календарями. В данной версии проекта внимание будет уделено статистическим данными, сделать их наглядными станет возможно с помощью дашбордов (как описано в логической архитектуре). Пользователи смогут получать уведомления на электронную почту. При создании интерфейса хотелось бы обыграть название проекта: выполнение задач можно сравнить с игрой в крестики-нолики: так, успешно выполненная в срок задача пометится крестиком, задача же, по каким-либо причинам "заваленная", пометится ноликом.
 
